\section{Применение функционального программирования в разработке компьютерных
игр}
\label{sec:functional_game_engines}

Джейсон Грегори замечает, что игры будучи по своей природе основаны на
взаимодействии некоторых объектов в большинстве своём реализованы с помощью
объектно-ориентированных языков программирования\cite{gregory}. Но если
задуматься, то функциональная парадигма программирования просто предлагает нам
взглянуть на игровой мир немного под другим углом: объекты становятся субъектами
и на ключевую роль выходят именно взаимодействия, процессы и преобразования.
Возможно, что истинная причина популярности ООП при разработке игр заключается в
расхожем мнении, что функциональные языки значительно сложнее и менее
эффективны. На самом деле, кажущаяся сложность является результатом того, что
большинство людей инстинктивно отторгает новое. Мало кто из опытных
программистов помнит все трудности, с которыми он столкнулся, когда изучал
императивное программирование. Наверняка, если показать С++ человеку, который
программировал только на Lisp, то мы столкнёмся с аналогичной реакцией.

\emph{Elm} --- высокоуровневый функциональный язык, который компилируется в
HTML, CSS и JavaScript. Он хорошо подходит для создания веб-сайтов,
интерактивных элементов интерфейса, диаграмм и двумерных или трёхмерных
игр\cite{elm}.

Elm можно встроить в качестве компонента в существующий проект, и он
предоставляет простой механизм для взаимодействия с JavaScript. Авторы
постарались выбрать практичные и полезные идеи, используемые в функциональных
языках программирования, и сделать их доступными для широкой аудитории.
Особенности Elm включают в себя реактивное функциональное программирование,
неизменяемость состояния и вывод типов. Эти особенности упрощают и делают
более стабильным код приложений, написанных на Elm.

Неизменяемость состояния позволила создателям разработать для
Elm отладчик, который может перемещаться не только к последующим, но и к
предыдущим шагам выполнения алгоритма\cite{elm}. Возможности отладчиков
ограничиваются самими языками программирования. В таких языках как C++, Java и
JavaScript мы идём по стеку вызовов потому что это наиболее выразительный способ
изображения выполнения императивной программы. Мы двигаемся вперёд по одной
команде за раз, изменяем переменные, пишем в файлы, отправляем запросы. Эти
отладчики обычно могут идти только вперёд потому что каждый шаг может разрушить
предыдущее состояние. Резюмируя, можно сказать, что низкоуровневость языка
влечёт за собой низкоуровневость отладчика. Отладчик Elm, в свою очередь,
позволяет программисту перемещаться вперёд и назад во времени, изменять историю
работы программы и видеть как программа изменяется во времени.

\emph{Helm} --- функциональный реактивный игровой движок на Haskell, основные
идеи которого были почерпнуты в Elm\cite{helm}.

Программный интерфейс Helm предоставляет простой и элегантный способ создания
игр. Он предлагает векторную графику, обработку ввода с клавиатуры, мышки и
джойстика, управление частотой отрисовки, а также такие высокоуровневые
концепции как конечные автоматы.

В Helm к событиям ввода, таким как нажатия на кнопки и перемещение мышки, можно
получить доступ с помощью так называемых \emph{сигналов} --- по сути это
значения, которые изменяются во времени. Сигналы позволяют писать логику
зависящую от событий ввода явно, не требуя написания функций обратного вызова,
которые ждут определенных событий, как это приходится делать в обычных игровых
движках.

Тим Суини, программист из Epic Games, выступил на конференции Principles of
Programming Languages в 2006 году с докладом о том, каким он видит следующий
мейнстрим-язык программирования и какие преимущества функциональная парадигма
программирования может дать при разработке компьютерных игр. Основными
проблемами современных мейнстрим-языков программирования докладчик обозначил
параллельные вычисления и надёжность\cite{sweeney}.

Он разделяет код игры на три типа и приводит некоторые численные характеристики
на примере игры Gears of War:

\begin{description}
    \item[Симуляция игрового процесса] \mbox{}\\*[-1.5\baselineskip]
        \begin{itemize}
            \item Моделирует изменение состояния игрового мира в ходе
                взаимодействия около 10000 объектов 30-60 раз в секунду. При
                каждом обновлении состояния игрового объекта обычно
                затрагивается 5-10 других игровых объектов.
            \item Высокоуровневый объектно-ориентированный код (около 1000
                классов).
            \item Написан на C++ или на скриптовом языке.
            \item Императивный стиль программирования.
            \item Обычно используется сборщик мусора.
        \end{itemize}

    \item[Математические вычисления] \mbox{}\\*[-1.5\baselineskip]
        \begin{itemize}
            \item Реализует алгоритмы:
                \begin{itemize}
                    \item Обход графа сцены
                    \item Симуляция физики
                    \item Обнаружение коллизий
                    \item Поиск пути
                    \item Распространение звука
                \end{itemize}
            \item Низкоуровневый высокопроизводительный код.
            \item Написан на C++ с использованием внутренних объектов SIMD.
            \item Функционален по своей сути --- преобразует небольшой набор
                входных данных в небольшой набор выходных данных, используя
                большие константные структуры данных.
        \end{itemize}

    \item[Шейдинг] \mbox{}\\*[-1.5\baselineskip]
        \begin{itemize}
            \item Генерирует атрибуты пикселей и вершин.
            \item Написан на HLSL или CG (С-подобные языки высокого уровня для
                программирования шейдеров).
            \item Типичный пиксельный шейдер содержит около 100 инструкций.
            \item Выполняется на GPU.
            \item По существу является параллельным на уровне данных.
            \item Средняя статистика игр на Unreal Engine:
                \begin{itemize}
                    \item Игра работает со скоростью 30 кадров в секунду.
                    \item Размер кадра $1280 \times 720$ пикселей.
                    \item Около 5000 видимых объектов.
                    \item Около 10 миллионов пикселей рендерится на каждом
                        кадре, так как освещение и затемнение требуют по одному
                        проходу для каждой пары объект-источник света.
                \end{itemize}
        \end{itemize}
\end{description}

\begin{table}[H]
    \caption{Характеристики исходного кода Gears of War}
    \begin{tabular}{|p{4cm}|p{4cm}|p{4cm}|l|}
    \hline
    & Симуляция игрового процесса & Математические вычисления & Шейдинг \\
    \hline
    Языки & C++, скриптовые языки & С++ & HLSL, CG \\ \hline
    Использование CPU & 10\% & 90\% & - \\ \hline
    Количество строк кода & 250000 & 250000 & 10000 \\ \hline
    Использование FPU & 0.5 Гфлопс & 5 Гфлопс & 500 Гфлопс \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Рассмотрим проблемы, с которыми сталкиваются программисты при разработке
компьютерных игр:

\begin{description}
    \item[Производительность] Когда нужно обновлять состояние 10000 объектов 60
        раз в секунду, производительность \emph{всех} операций имеет значение.
    \item[Модульность] Модульность кода имеет большое значение, так как игры
        зачастую используют около 10-20 сторонних библиотек.
    \item[Надёжность] Подверженные ошибкам языки и системы типов приводят к
        потраченным впустую усилиям при поиске тривиальных ошибок. Чем больше
        ошибок может отловить компилятор, тем продуктивнее работает программист.
    \item[Параллельность] Аппаратное обеспечение поддерживает многопоточность,
        но C++ плохо пригоден для написания параллельных вычислений.
\end{description}

Производительность является одним из решающих факторов при таком объёме
вычислений, но продуктивность разработчиков важна не меньше. Многие готовы
пожертвовать 10\% производительности ради 10\% прироста продуктивности. По этой
причине, в индустрии разработки компьютерных игр уже почти не используется
ассемблер\cite{sweeney}. Оптимизация производительности усложняется тем, что в
таких комплексных системах нет легко распознаваемого набора узких мест.

Модульность современных объектно-ориентированных систем сильно ограничивается
отсутствием возможности расширять функциональность существующих классов.

Под надёжностью подразумевается следующее утверждение: если компилятор не выдаёт
ошибку, то это должно означать, что программа будет работать. Рассмотрим пример
метода на C\#:

\begin{csharpcode}
    Vertex[] Transform(Vertex[] vertices, int[] indices, Matrix m)
    {
        Vertex[] result = new Vertex[Indices.length];
        for (int i = 0; i<Indices.length; i++)
            result[i] = Transform(m, vertices[indices[i]]);
        return result;
    }
\end{csharpcode}

Этот код содержит несколько возможных ошибок времени выполнения, но при этом
компилятор не предупреждает о них программиста:

\begin{enumerate}
    \item \idcsharp{vertices}, \idcsharp{indices}, \idcsharp{m} могут быть равны
        \inlinecsharp{null}.
    \item \idcsharp{indices} может содержать индексы, выходящие за границы
        массива \idcsharp{vertices}.
    \item Компилятор не может гарантировать, что при индексировании
        \idcsharp{result} мы не выйдем за границы. Если мы напишем \\
        \inlinecsharp{result[i + 1] = Transform(m, vertices[indices[i]]);} \\
        то компилятор не заметит ошибки.
\end{enumerate}
